\chapter{Marco Teórico}

\section{Geociencias}
Landscape Epidemiology [21, 22] promotes the notion that satellite data
from earth observation and geospatial technologies are essential tools [23] to
address vector borne epidemiological problems. Using these ideas, several
interdisciplinary studies were produced in latinoamerica focused in generat-
ing spatial and temporal predictive risk models based on satellite derived
environmental conditions [24, 25, 26, 27]. In particular in Argentine there
are some interesting experiences on this issue, [28, 29, 30] deal with Dengue
epidemics leading to operational tools [31]. At a global scope we can find
interesting contributions [32, 33, 34] with also some operatives experiences
[35]


El concepto interdisciplinario de \textit{Epidemiología Panorámica} (EP)
ha permitido generar algunos progresos en la epidemiología del dengue y otras
enfermedades transmitidas por vectores y zoonóticas como el chagas, la
malaria, la leishmaniasis y el hantavirus. Esta herramienta, EP, se centra en
producir mapas de riesgo predictivos espaciales y temporales basados en
características ambientales junto con datos de campo [7-14].
Estos estudios en Latinoamérica, donde se utiliza la tecnología espacial en
problemas epidemiológicos, están inspirados en trabajos pioneros llevados a cabo
en EE. UU. y Europa [15-18].
Con base en los trabajos citados en el párrafo anterior, en 2011, Argentina
comenzó a desarrollar un proyecto operacional
(Sistema de Alerta Temprana de Salud, HEWS), útil tanto para las autoridades de
salud como para los investigadores.

Básicamente, HEWS es un mapeo de riesgo
dinámico del dengue para todas las ciudades del país. En este producto, cada
ciudad es representada por un punto al que se le asigna un valor de riesgo para
cada año, basado en tecnología geoespacial. El trabajo fue realizado en un
contexto interdisciplinario e interinstitucional.

En este sistema [13], el riesgo se evalúa en cuatro componentes que son: el
entomológico, el viral, el componente relacionado con las actividades de
control y finalmente el ambiental. Mientras que los tres primeros componentes
se generan con el aporte de información de los agentes de salud que trabajan en cada
ciudad, el cuarto se evalúa a partir de datos satelitales.

Específicamente el componente ambiental, en la versión inicial del sistema, se
evalúa con una probabilidad estacionaria de presencia de vectores (igual para
todo el tiempo) más un componente relacionado con el número de ciclos virales,
que son una función de la temperatura, y así es diferente para cada ciudad y
para cada año. El mapa de probabilidad de presencia de especie (modelo de nicho)
es claramente una gran simplificación y se puede mejorar en base a datos
satelitales continuos del medio ambiente. Variables como precipitación y
temperatura, han demostrado, con una variabilidad local, influenciar el
desarrollo de mosquitos, su supervivencia y actividad de oviposición y por ende
la abundancia de vectores.

En particular trabajos previos como los de Estallo [8], [19] utilizan información
satelital para estimar la evolución temporal de la abundancia de vectores.
En 2017 German y colaboradores [20] desarrollan una metodología completa
para generar modelos de manera automática y basada en información de libre
acceso. En particular German [20] utiliza productos del sensor (MODIS) a bordo
del satélite Terra y Aqua, pues es uno de los más adecuados para esta
aplicación particular, debido a su resolución temporal, espectral y espacial.
MODIS proporciona un conjunto de productos pre-procesados y de libre acceso [21].
Específicamente, los productos de vegetación (índice de vegetación de diferencia
normalizada) y temperatura (temperatura de la superficie terrestre) derivados
de MODIS son ejemplos de variables de percepción remota utilizadas
en aplicaciones de epidemiologia [13], [22] incorporadas en [20]. Otra variable
ambiental obtenida de satélite que es relevante e incorporada, es el
\textit{Índice de Agua de Diferencia Normalizada} (NDWI) que evalúa de alguna
forma el contenido de agua de la cubierta. Adicionalmente el trabajo de German
incorpora una estimación de la precipitación desde el espacio a partir de las
misiones (TRMM) y (GPM) [23].


\subsection{Machine Learning}
El Aprendizaje Automático (ML) es un enfoque empírico efectivo para
regresiones y/o clasificaciones de sistemas no-lineales que pueden involucrar desde
unos pocos hasta varios cientos de variables. El enfoque de ML requiere
entrenamiento utilizando un conjunto de datos que sea representativo del conjunto
de datos del problema. Se debe seleccionar un conjunto de datos que se utilizará,
luego del entrenamiento del modelo, para validación del mismo.
ML es ideal para aquellos problemas en donde el conocimiento teórico del mismo
es incompleto o insuficiente, pero se cuenta con un gran conjunto de observaciones.
ML ha mostrado ser de utilidad para un gran número de aplicaciones en Geociencias
relacionadas a la tierra, oceanos y atmósfera, y en algoritmos de extracción
de información bio-geofísica.
Algunos de los algoritmos de ML más usados en aplicaciones relativas a
Geociencias y Sensado Remoto (GRS) son las Redes Neuronales Artificiales (ANN),
Support Vector Machines (SVM), Mapas Auto-organizados (SOM), Árboles de Decisión (DT),
Random Forests y Algoritmos Genéticos. Su aplicación en problemas de GRS es
relativamente nuevo y extremádamente prometedora. En particular, ANNs son
usadas para clasifición pero también son usadas para la aplicación en pronósticos
relativos a series de tiempo.
De hecho, una exploración en la base bibliográfica Scopus devuelve más de 4000
publicaciones que incluyen \textit{remote sensing} y \textit{neural network},
311 de ellas en 2016. De ese total, el 45\% corresponde a
\textit{Sciences of the Earth}, el 44\% a \textit{Computer Science} y el 35\% a
\textit{Engineering}; con China, Estados Unidos, Italia e India como los paises
con mayor producción científica en dichas áreas.


\begin{itemize}
\item En caso que sea necesario utilizar vi\~{n}etas, use este formato (vi\~{n}etas cuadradas).
\end{itemize}
